\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{part}{Introduction}

\paragraph{}
L'apprentissage statistique est une branche de l'intelligence artificielle qui vise à automatiser certaines tâches (prédiction, classification...) en s'appuyant principalement sur un jeu de données plutôt que sur une modélisation physique d'un système. Cependant, il peut arriver que certaines de données, nécessaire à l'apprentissage, soient manquantes. Plusieurs méthodes ont été introduites pour pallier ces lacunes.

\paragraph{}
L'apprentissage non supervisé, et plus particulièrement la classification non supervisée, peut être perçu comme un problème où la donnée de l'appartenance à une classe est inconnue. La classe d'algorithme EM (\textit{Expectation maximisation}), introduite par Dempter en 1977, s'appuie sur notion de données manquante. Dempster propose de modéliser chaque classe par une loi de probabilité dont les paramètres sont inconnus et de considérer l'ensemble comme un mélange. L'information manquante va ici nous permettre de converger vers un maximum de vraisemblance à priori de manière itératif et ainsi d'en estimer les paramètres du mélange.


\paragraph{}
Nous présenterons donc dans le travail qui suit une étude de l'algorithme EM ainsi que de quelques une de ces variantes, sur différents types de mélange. Dans un second temps, nous essayerons d'étendre cette classe d'algorithme à des espaces non euclidiens. En effet, En effet, il peut arriver que l'on souhaiter classer des données issues d'espaces non traditionnels : images, texte, distance inter-points... L'utilisation d'un noyau permet alors de transporter ces données dans un nouvel espace, où la classification sera plus simple. Nous tenterons ensuite de séparer grâce à ce nouvel algorithme des gênes suivant leur séquence d'acides aminées, et de retrouver dans ces classes des propriétés biologiques.
